\startcomponent intro
\environment styles
\environment typo
\enableregime[utf-8] 

\chapter {Git, ce\crlf connard}
\section{Introduction}

\starttext
 \startalignment[right]
Git est un logiciel de gestion de versions décentralisé, créé par Linus Torvalds, auteur du noyau GNU/Linux, \crlf et distribué selon les termes de la licence publique \crlf générale GNU version 2.
\blank
\startquotation[left]
\citations{
Quand on lui a demandé pourquoi il avait appelé son logiciel «git», qui est à peu près l'équivalent \crlf de «personne pourrie» en  argot britannique, Linus \crlf Torvalds a répondu «je ne suis qu'un sale égocentrique, donc j'appelle tous mes projets d'après \crlf ma propre personne. D'abord Linux, puis Git.\footnote {Contributeurs de Wikipédia, “Git,” Wikipédia, l'encyclopédie libre.» \crlf http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Git/&oldid=87393315}}
\stopquotation

\page
\blank
Nous avons travaillé autour de la notion de «stroke», \crlf du trait. Nous avons expérimenté des choses dans \crlf des zones brumeuses mais dans lesquelles une \crlf lumière nous attirait. De la performance, du dessin \crlf de caractère, du hardware hacking, de la mise en page, de la cuisine, de la sociocratie, de chorégraphies à base d'éponges, ou encore de gros risques vestimentaires.
\blank
Nous avons exploré différentes directions, toujours \crlf accompagnés par le fameux Git. Ce qui nous a parfois menés à de violents maux d'estomac car confrontés\crlf à des erreurs intempestives, des fichiers à «merger», des conflits de caractères, ce qui pouvait donner lieu \crlf à un rejet total des méthodes et outils de travail du libre. «Chacun sa merde» émergeait alors comme un divin {\it statement}. 
\blank
Finalement, le libre nous a eus. Et cet objet rend compte de cette relation parfois houleuse, mais \crlf finalement excitante dans son infinie découverte. \crlf Et aujourd'hui, peut-être avouerons-nous à demi-mot, qu'il nous a séduits…
\stopalignment

\stoptext
\stopcomponent
